\begin{comment}




%%------------------------------------------------------
%% Section (no numbering, use section* for acknowledgment)
%% UFSC: no necessary
% \section*{Acknowledgment}
% The authors would like to thank...



%%------------------------------------------------------
%% References (Option 1): extern file
%% Edit with JabRef, for instance
\bibliographystyle{IEEEtran} %% Estilo da referência
\bibliography{references}    %% Caminho do arquivo (sem extensão)






\end{comment}

\begin{comment}


\section{Testes definitivos}
    A fim de verificar o correto funcionamento do sistema, foram realizadas trinta experimentos, cinco para cada corda, uma imagem de um experimento pode ser vista na Figura \ref{fig:teste_preliminar}.
      \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Teste_preliminar.png}
            \caption{Experimento para teste do sistema.}
            \label{fig:teste_preliminar}
        \end{figure}

    
    O valor de frequência final foi comparado com a saída do software \textit{tunable} \cite{TUNABLE} e o sistema foi capaz de afinar o instrumento todas as vezes dentro da precisão estipulada, ademais, os tempos transcorridos em cada afinação foram mensurado por com um cronômetro e comparados com os valores obtidos para uma afinação manual. Tais dados podem ser vistos na Tabela \ref{tab:tempos_experimentos}, na qual os valores estão em segundos. 
    
\begin{table}[!htbp]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    
    \caption{Tempos por afinação}
    \label{tab:tempos_experimentos}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
     
    \hline
    Afinação Automática & Afinação Manual \\
    \hline
60              & 23.5              \\
\hline
14              & 11.2              \\
\hline
8               & 17.2              \\
\hline
15              & 19.6              \\
\hline
21              & 15.4              \\
\hline
24              & 23.2              \\
\hline
15              & 16.8              \\
\hline
58              & 28.5              \\
\hline
47              & 15.3              \\
\hline
32              & 27.1              \\
\hline
18              & 25.1              \\
\hline
73              & 24.8              \\
\hline
10              & 25.6              \\
\hline
13              & 19.9              \\
\hline
20              & 10.1              \\
\hline
21              & 20.6              \\
\hline
8               & 23.2              \\
\hline
18              & 14                \\
\hline
30              & 18.5              \\
\hline
14              & 17.4              \\
\hline
11              & 12.9              \\
\hline
45              & 10.5              \\
\hline
12              & 17.6              \\
\hline
47              & 15.1              \\
\hline
10              & 14.6              \\
\hline
13              & 10.2              \\
\hline
14              & 11.4              \\
\hline
11              & 13.2              \\
\hline
23              & 20.7              \\
\hline
14              & 14                \\
\hline
\end{tabular}
    
\end{table}
\newpage
Para o afinador automático, o tempo médio de afinação é de 23,97 segundos enquanto para a afinação manual é de 17,91 segundos. Logo, o projeto não foi capaz de diminuir o tempo médio, todavia, observando esses dados em um \textit{box-plot}, percebe-se que a maior parte dos tempos para o sistema automático estão concentrados abaixo dos valores para o processo manual porém, a média é elevada pela adição de uma minoria das amostra que possuem um grande desvio em relação ao valor médio, como observa-se na Figura \ref{fig:box-plot}.
\newpage
      \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Box_plot_tempos.png}
            \caption{\textit{Box-plot} de amostras do processo automático e manual.}
            \label{fig:box-plot}
        \end{figure}

Além disso, aplicando-se uma ANOVA, obtém-se um nível de significância $p=0.073>0.05$, logo, de acordo com as suposições previamente estabelecidas, não há diferença significativa entre os tempos empregados nos processos. 

Esta análise foi realizada com auxílio do código presente em \cite{ANOVA}.
\end{comment}
